---
tags: [📓]
status: '🌲'
aliases:
  - Demostración de las Leyes de Equivalencia
publish: true
created: 2023-06-21T05:42:03
modified: 2023-12-08T14:17:36
---

[categorías:: [[Lógica Proposicional - Leyes de Implicación|Leyes de Implicación]]]

< (previas::) | (siguientes:: [[Lógica Proposicional - Leyes de Equivalencia|Leyes de Equivalencia]]) >

---


# 2. Identidad

## 2.A. Conjunción

> $$\boxed{p \land (V) \equiv p}$$

| $p$ | $p \land (V)$ | $p \land (V) \iff p$ |
|:---:|:-------------:|:--------------------:|
| $1$ |      $1$      |       ==$1$==        |
| $0$ |      $0$      |       ==$1$==        |

## 2.B. Disyunción

> $$\boxed{p \lor (F) \equiv p}$$

| $p$ | $p \lor (F)$ | $p \lor (F) \iff p$ |
|:---:|:------------:|:-------------------:|
| $1$ |     $1$      |       ==$1$==       |
| $0$ |     $0$      |       ==$1$==       |

# 3. Dominación

# 4. Conmutativa

## 4.A. Conjunción

> $$\boxed{p \land q \equiv q \land p}$$

| $p$ | $q$ | $p \land q$ | $q \land p$ | $p \land q \iff q \land p$ |
|:---:|:---:|:-----------:|:-----------:|:--------------------------:|
| $1$ | $1$ |     $1$     |     $1$     |          ==$1$==           |
| $1$ | $0$ |     $0$     |     $0$     |          ==$1$==           |
| $0$ | $1$ |     $0$     |     $0$     |          ==$1$==           |
| $0$ | $0$ |     $0$     |     $0$     |          ==$1$==           |

## 4.B. Disyunción

> $$\boxed{p \lor q \equiv q \lor p}$$

| $p$ | $q$ | $p \lor q$ | $q \lor p$ | $p \lor q \iff q \lor p$ |
|:---:|:---:|:----------:|:----------:|:------------------------:|
| $1$ | $1$ |    $1$     |    $1$     |         ==$1$==          |
| $1$ | $0$ |    $1$     |    $1$     |         ==$1$==          |
| $0$ | $1$ |    $1$     |    $1$     |         ==$1$==          |
| $0$ | $0$ |    $0$     |    $0$     |         ==$1$==          |

# 5. Asociativa

## 5.A. Conjunción

$$\boxed{\underbrace{p \land q \land r}_{s_{1}} \equiv \underbrace{(p \land q) \land r}_{s_{2}} \equiv \underbrace{p \land (q \land r)}_{s_{3}}}$$

| $p$ | $q$ | $r$ | $p \land q$ | $q \land r$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{3}$ | $s_{1} \equiv s_{2} \equiv s_{3}$ |
|:---:|:---:|:---:|:-----------:|:-----------:|:-------:|:-------:|:-------:|:---------------------------------:|
| $1$ | $1$ | $1$ |     $1$     |     $1$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $1$ | $1$ | $0$ |     $1$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |
| $1$ | $0$ | $1$ |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |
| $1$ | $0$ | $0$ |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $1$ | $1$ |     $0$     |     $1$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $1$ | $0$ |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $0$ | $1$ |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $0$ | $0$ |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |

## 5.B. Disyunción

$$\boxed{\underbrace{p \lor q \lor r}_{s_{1}} \equiv \underbrace{(p \lor q) \lor r}_{s_{2}} \equiv \underbrace{p \lor (q \lor r)}_{s_{3}}}$$

| $p$ | $q$ | $r$ | $p \lor q$ | $q \lor r$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{3}$ | $s_{1} \equiv s_{2} \equiv s_{3}$ |
|:---:|:---:|:---:|:----------:|:----------:|:-------:|:-------:|:-------:|:---------------------------------:|
| $1$ | $1$ | $1$ |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $1$ | $1$ | $0$ |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $1$ | $0$ | $1$ |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $1$ | $0$ | $0$ |    $1$     |    $0$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $1$ | $1$ |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $1$ | $0$ |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $0$ | $1$ |    $0$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |   $1$   |              ==$1$==              |
| $0$ | $0$ | $0$ |    $0$     |    $0$     |   $0$   |   $0$   |   $0$   |              ==$1$==              |

# 6. Distributiva

## 6.A. Conjunción Sobre la Disyunción

$$\boxed{\underbrace{p \land (q \lor r)}_{s_{1}} \equiv \underbrace{(p \land q) \lor (p \land r)}_{s_2}}$$

| $p$ | $q$ | $r$ | $q \lor r$ | $p \land q$ | $p \land r$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{1} \equiv s_{2}$ |
|:---:|:---:|:---:|:----------:|:-----------:|:-----------:|:-------:|:-------:|:--------------------:|
| $1$ | $1$ | $1$ |    $1$     |     $1$     |     $1$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $1$ | $0$ |    $1$     |     $1$     |     $0$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ | $1$ |    $1$     |     $0$     |     $1$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ | $0$ |    $0$     |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ | $1$ |    $1$     |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ | $0$ |    $1$     |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ | $1$ |    $1$     |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ | $0$ |    $0$     |     $0$     |     $0$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |

## 6.B. Disyunción Sobre la Conjunción

$$\boxed{\underbrace{p \lor (q \land r)}_{s_{1}} \equiv \underbrace{(p \lor q) \land (p \lor r)}_{s_{2}}}$$

| $p$ | $q$ | $r$ | $q \land r$ | $p \lor q$ | $p \lor r$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{1} \equiv s_{2}$ |
|:---:|:---:|:---:|:-----------:|:----------:|:----------:|:-------:|:-------:|:--------------------:|
| $1$ | $1$ | $1$ |     $1$     |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $1$ | $0$ |     $0$     |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ | $1$ |     $0$     |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ | $0$ |     $0$     |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ | $1$ |     $1$     |    $1$     |    $1$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ | $0$ |     $0$     |    $1$     |    $0$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ | $1$ |     $0$     |    $0$     |    $1$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ | $0$ |     $0$     |    $0$     |    $0$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |

# 7. Complementación

## 7.A. Contradicción

> $$\boxed{p \land \lnot p \equiv (F)}$$

| $p$ | $\lnot p$ | $p \land \lnot p$ | $p \land \lnot p \equiv (F)$ |
|:---:|:---------:|:-----------------:|:----------------------------:|
| $1$ |    $0$    |        $0$        |           ==$1$==            |
| $0$ |    $1$    |        $0$        |           ==$1$==            |

## 7.B. Tercero Excluido

> $$\boxed{p \lor \lnot p \equiv (V)}$$

| $p$ | $\lnot p$ | $p \lor \lnot p$ | $p \lor \lnot p \equiv (V)$ |
|:---:|:---------:|:----------------:|:---------------------------:|
| $1$ |    $0$    |       $1$        |           ==$1$==           |
| $0$ |    $1$    |       $1$        |           ==$1$==           |

# 8. Involución

## 8.A. Doble Negación

> $$\boxed{\lnot (\lnot p) \equiv p}$$

| $p$ | $\lnot p$ | $\lnot (\lnot p)$ | $\lnot (\lnot p) \equiv p$ |
|:---:|:---------:|:-----------------:|:--------------------------:|
| $1$ |    $0$    |        $1$        |          ==$1$==           |
| $0$ |    $1$    |        $0$        |          ==$1$==           |

## 8.B. Triple Negación

> $$\boxed{\lnot (\lnot (\lnot p)) \equiv \lnot p}$$

| $p$ | $\lnot p$ | $\lnot (\lnot p)$ | $\lnot (\lnot (\lnot p))$ | $\lnot (\lnot (\lnot p)) \equiv \lnot p$ |
|:---:|:---------:|:-----------------:|:-------------------------:|:----------------------------------------:|
| $1$ |    $0$    |        $1$        |            $0$            |                 ==$1$==                  |
| $0$ |    $1$    |        $0$        |            $1$            |                 ==$1$==                  |

# 9. D'Morgan

## 9.A

> $$\boxed{\underbrace{\lnot (p \land q)}_{s_{1}} \equiv \underbrace{\lnot p \lor \lnot q}_{s_{2}}}$$

| $p$ | $q$ | $\lnot p$ | $\lnot q$ | $p \land q$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{1} \equiv s_{2}$ |
|:---:|:---:|:---------:|:---------:|:-----------:|:-------:|:-------:|:--------------------:|
| $1$ | $1$ |    $0$    |    $0$    |     $1$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ |    $0$    |    $1$    |     $0$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ |    $1$    |    $0$    |     $0$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ |    $1$    |    $1$    |     $0$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |

## 9.B

> $$\boxed{\underbrace{\lnot (p \lor q)}_{s_{1}} \equiv \underbrace{\lnot p \land \lnot q}_{s_{2}}}$$

| $p$ | $q$ | $\lnot p$ | $\lnot q$ | $p \lor q$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{1} \equiv s_{2}$ |
|:---:|:---:|:---------:|:---------:|:----------:|:-------:|:-------:|:--------------------:|
| $1$ | $1$ |    $0$    |    $0$    |    $1$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ |    $0$    |    $1$    |    $1$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ |    $1$    |    $0$    |    $1$     |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ |    $1$    |    $1$    |    $0$     |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |

# 10. Absorción

## 10.A

> $$\boxed{p \land (p \lor q) \equiv p}$$

| $p$ | $q$ | $p \lor q$ | $p \land (p \lor q)$ | $p \land (p \lor q) \equiv p$ |
|:---:|:---:|:----------:|:--------------------:|:-----------------------------:|
| $1$ | $1$ |    $1$     |         $1$          |            ==$1$==            |
| $1$ | $0$ |    $1$     |         $1$          |            ==$1$==            |
| $0$ | $1$ |    $1$     |         $0$          |            ==$1$==            |
| $0$ | $0$ |    $0$     |         $0$          |            ==$1$==            |

## 10.B

> $$\boxed{p \lor (p \land q) \equiv p}$$

| $p$ | $q$ | $p \land q$ | $p \lor (p \lor q)$ | $p \land (p \lor q) \equiv p$ |
|:---:|:---:|:-----------:|:-------------------:|:-----------------------------:|
| $1$ | $1$ |     $1$     |         $1$         |            ==$1$==            |
| $1$ | $0$ |     $0$     |         $1$         |            ==$1$==            |
| $0$ | $1$ |     $0$     |         $0$         |            ==$1$==            |
| $0$ | $0$ |     $0$     |         $0$         |            ==$1$==            |

# 11. Proposicional

## 11.A

> $$\boxed{\underbrace{p \land (\lnot p \lor q)}_{s_{1}} \equiv \underbrace{p \land q}_{s_{2}}}$$

| $p$ | $q$ | $\lnot p$ | $\lnot p \lor q$ | $s_{2}$ | $s_{1}$ | $s_{1} \equiv s_{2}$ |
|:---:|:---:|:---------:|:----------------:|:-------:|:-------:|:--------------------:|
| $1$ | $1$ |    $0$    |       $1$        |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ |    $0$    |       $0$        |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ |    $1$    |       $1$        |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ |    $1$    |       $1$        |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |

## 11.B

> $$\boxed{\underbrace{p \lor (\lnot p \land q)}_{s_{1}} \equiv \underbrace{p \lor q}_{s_{2}}}$$

| $p$ | $q$ | $\lnot p$ | $\lnot p \land q$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{1} \equiv s_{2}$ |
|:---:|:---:|:---------:|:-----------------:|:-------:|:-------:|:--------------------:|
| $1$ | $1$ |    $0$    |        $0$        |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ |    $0$    |        $0$        |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ |    $1$    |        $1$        |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ |    $1$    |        $0$        |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |

# 12. Alternativa De Condicional

> $$\boxed{p \implies q \equiv \lnot p \lor q}$$

| $p$ | $q$ | $\lnot p$ | $p \implies q$ | $\lnot p \lor q$ | $p \implies q \equiv \lnot p \lor q$ |
|:---:|:---:|:---------:|:--------------:|:----------------:|:------------------------------------:|
| $1$ | $1$ |    $0$    |      $1$       |       $1$        |               ==$1$==                |
| $1$ | $0$ |    $0$    |      $0$       |       $0$        |               ==$1$==                |
| $0$ | $1$ |    $1$    |      $1$       |       $1$        |               ==$1$==                |
| $0$ | $0$ |    $1$    |      $1$       |       $1$        |               ==$1$==                |

# 13. Contra Recíproco

> $$\boxed{\underbrace{p \implies q}_{s_{1}} \equiv \underbrace{\lnot q \implies \lnot p}_{s_{2}}}$$

| $p$ | $q$ | $\lnot p$ | $\lnot q$ | $s_{1}$ | $s_{2}$ | $s_{1} \equiv s_{2}$ |
|:---:|:---:|:---------:|:---------:|:-------:|:-------:|:--------------------:|
| $1$ | $1$ |    $0$    |    $0$    |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $1$ | $0$ |    $0$    |    $1$    |   $0$   |   $0$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $1$ |    $1$    |    $0$    |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
| $0$ | $0$ |    $1$    |    $1$    |   $1$   |   $1$   |       ==$1$==        |
